\section{Progettazione concettuale}
In questa sezione viene effettuata la progettazione concettuale. 

Nella figura \ref{fig:diagramma-er} viene mostrato il Diagramma E-R relativo alla basi di dati. 

\begin{figure}[h!]
		\begin{adjustbox}{center}
    \includegraphics[width=0.95\paperwidth]{diagramma.png}

    \end{adjustbox}
    \caption{Diagramma E-R}
    \label{fig:diagramma-er}
\end{figure}


\begin{table}[h]
	\begin{small}
		
	\begin{adjustbox}{center}
    \begin{tabularx}{0.9\paperwidth}{ | p{.2\textwidth} | p{.4\textwidth} | X | p{0.2\textwidth } | }
    \hline
    \textbf{Entità} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Attributi} & \textbf{Identificatore} \\
    \hline
    Utente & Utente registrato alla piattaforma & Codice, Nome, Cognome, Email, Password, DataNascita, LuogoNascita, Telefono & Codice \\ \hline
    Utilizzatore & Utente che può inserire prenotazioni & DataCreazione, StatoAccount, Professione, Indirizzo, Città, CAP & Codice \\ \hline
    Amministratore & Dipendente della biblioteca & Qualifica & Codice \\ \hline
    Volontario & Volontario che consegna i libri & MezzoTrasporto & Codice \\ \hline
    Biblioteca & Singola biblioteca UNIBO & Nome, Latitudine, Longitudine, NoteStoriche, SitoWeb, Indirizzo & Nome \\ \hline
    Immagine & Immagine relativa ad una biblioteca & Nome & Nome, NomeBiblioteca \\ \hline
    Recapito & Recapito relativo ad una biblioteca & Numero & Numero \\ \hline
    PostoLettura & Posto di lettura di una biblioteca & Numero, PresaRete, PresaCorrente & Numero, NomeBiblioteca \\ \hline
    Libro & Entità che indica un libro & Codice, Titolo, Genere, AnnoPubblicazione, NomeEdizione & Codice \\ \hline
    LibroCartaceo & Generalizzazione di libro & StatoPrestito, StatoConservazione, NumeroScaffale, NumeroPagine & Codice \\ \hline
    Ebook & Generalizzazione di libro & PDF, Dimensione, NumeroAccessi & Codice \\ \hline
    Autore & Autore del libro & Codice, Nome, Cognome & Codice \\ \hline
    Prenotazione & Prenotazione di un libro cartaceo & Codice, DataInizio, DataFine & Codice \\ \hline
    PrenotazionePostoLettura & Prenotazione di un posto lettura & Codice, Data, OraInizio, OraFine & Codice \\ \hline
    Consegna & Evento di consegna di un libro & Tipo, Note, Data & Tipo, CodicePrenotazione \\ \hline
    Messaggio & Messaggio ad un utente & Codice, Data, Testo, Titolo & Codice \\ \hline
    Segnalazione  & Segnalazione di un utente & Codice, Data, Testo &  Codice\\ \hline
    
    \hline
    \end{tabularx}
\end{adjustbox}
\end{small}
\caption{Dizionario delle entità}
\label{fig:dizionario-entita}
\end{table}


% Dizionario delle relazioni

\begin{table}[h]
\begin{small}
\begin{adjustbox}{center}
	\begin{tabularx}{0.9\paperwidth}{ | p{.15\textwidth} | X | p{0.2\textwidth }| p{0.4\textwidth } | }
		\hline
		\textbf{Relazione} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Tipo} & \textbf{Componenti} \\
		\hline
		R1 & Associa un'immagine alla sua biblioteca & 1-a-molti & Immagine, Biblioteca \\ \hline
		R2 & Associa un recapito alla sua biblioteca & 1-a-molti & Recapito, Biblioteca \\ \hline
		R3 & Associa un libro alla sua biblioteca & 1-a-molti & Libro, Biblioteca \\ \hline
		R4 & Associa un libro con i suoi autori & molti-a-molti & Autore, Libro \\ \hline
		R5 & Associa un posto lettura alla sua biblioteca & 1-a-molti & PostoLettura, Biblioteca \\ \hline
		R6 & Associa un amministratore alla sua biblioteca & 1-a-molti & Amministratore, Biblioteca \\ \hline
		R7 & Associa una prenotazione al suo libro & 1-a-molti & Prenotazione, LibroCartaceo \\ \hline
		R8 & Associa una prenotazione al suo utilizzatore & 1-a-molti & Prenotazione, Utilizzatore \\ \hline
		R9 & Associa un evento di consegna con la sua prenotazione & 1-a-molti & Consegna, Prenotazione \\ \hline
		R10 & Associa una prenotazione con il suo posto lettura & uno-a-molti & PrenotazionePostoLettura, PostoLettura \\ \hline
		R11 & Associa un amministratore ad un messaggio & 1-a-molti & Messaggio, Amministratore \\ \hline
		R12 & Associa un utilizzatore ad un messaggio & 1-a-molti & Messaggio, Utilizzatore \\ \hline
		R13 & Associa un amministratore ad una segnalazione & 1-a-molti & Segnalazione, Amministratore \\ \hline
		R14 & Associa un utilizzatore ad una segnalazione & 1-a-molti & Segnalazione, Utilizzatore \\ \hline
		R15 & Associa un evento di consegna con il suo volontario & 1-a-molti & Consegna, Volontario \\ \hline
		R16 & Memorizza l'accesso ad un Ebook da parte di un Utilizzatore & molti-a-molti & Utilizzatore, Ebook \\ \hline
		R17 & Associa una prenotazione con il suo utilizzatore & 1-a-molti & PrenotazionePostoLettura, Utilizzatore \\ \hline  
	\end{tabularx}
\end{adjustbox}
\end{small}
\caption{Dizionario delle relazioni}
\label{fig:dizionario-relazioni}
\end{table}		
				
				
				
				
				
% Regole di vincolo 

\begin{table}[h]
	\begin{small}
		\begin{adjustbox}{center}
			\begin{tabularx}{\textwidth}{ |X| }
				\hline
				Lo \texttt{StatoConservazione} di un \texttt{LibroCartaceo} può essere soltanto \texttt{Ottimo}, \texttt{Buono}, \texttt{Non Buono}, \texttt{Scadente} \\ \hline
				Lo \texttt{StatoPrestisto} di un \texttt{LibroCartaceo} può essere soltanto \texttt{Disponibile}, \texttt{Prenotato}, \texttt{Consegnato} \\ \hline
				Lo \texttt{StatoAccount} di un \texttt{Utilizzatore} può essere soltanto \texttt{Attivo}, \texttt{Sospeso}		\\ \hline
				Il \texttt{Tipo} di una \texttt{Consegna} può essere soltanto \texttt{Restituzione} e \texttt{Affidamento}. \\ \hline
				Le \texttt{Note} di una \texttt{Consegna} devono essere di massimo 200 caratteri. \\ \hline
				Le \texttt{DataFine} di una \texttt{Prenotazione} viene automaticamente impostata a 15 giorni dopo la \texttt{DataInizio}. \\ \hline
			
			\end{tabularx}
		\end{adjustbox}
	\end{small}
	\caption{Regole di vincolo}
	\label{table:regole-derivazione}
\end{table}		

% Regole di derivazione 

\begin{table}[h]
	\begin{small}
		\begin{adjustbox}{center}
			\begin{tabularx}{\textwidth}{ |X| }
				\hline
			La prenotazione di un posto lettura è possibile solo a condizione che la biblioteca abbia effettivamente posti lettura disponibili per la data/orario richiesto. \\ \hline
			Gli utilizzatori possono prenotare un libro cartaceo, a patto che il testo sia nello stato \texttt{Disponibile}, e che lo stato di conservazione non sia pari a \texttt{Scadente}. \\ \hline
			Nel caso in cui un utilizzatore riceva cumulativamente più di tre segnalazioni, lo stato dell'account viene settato a \texttt{Sospeso}. \\ \hline
			Un utente con stato \texttt{Sospeso} non può accedere alla piattaforma. \\ \hline
				
			\end{tabularx}
		\end{adjustbox}
	\end{small}
	\caption{Regole di derivazione}
	\label{table:regole-derivazione}
\end{table}		

\clearpage

\subsection{Analisi delle prestazioni}
In questa sezione si valuta se sia opportuno mantenere la ridondanza relativa alla presenza del campo \texttt{NumeroAccessi} nella tabella \texttt{Ebook} sulla base delle seguenti operazioni: 

\begin{table}[h]
	\begin{small}
		\begin{tabularx}{\textwidth}{ |X | X | X | }
			\hline
			\textbf{Operazione} & \textbf{Frequenza} & \textbf{Tipo operazione} \\ \hline
			Inserire un nuovo e-book & 3 volte al mese & Interattiva \\ \hline
			Rimuovere un e-book & 3 volte al mese & Interattiva \\ \hline
			Contare il numero di accessi ad ogni e-book & 2 volte al mese & Interattiva \\ \hline
			
		\end{tabularx}
	\end{small}
	\caption{Operazioni sulle quali valutare la convenienza della ridondanza}
	\label{table:ridondanza}
	
\end{table}


Si assumono i seguenti pesi per l'analisi dei costi: 




\begin{table}[h]
	\centering
\begin{small}
	\begin{tabularx}{0.7\textwidth}{ |p{0.15\textwidth}| X | p{0.15\textwidth} | }
		\hline
		\textbf{Costante} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Valore} \\ \hline
		$\alpha$ & Peso operazioni scrittura & $2$ \\ \hline
		$w_I$ & Peso operazioni interattive & $1$ \\ \hline
		$w_B$ & Peso operazioni batch & $0.5$\\ \hline
		
	\end{tabularx}
\end{small}
\caption{Pesi per l'analisi dei costi}
\end{table}

Per calcolare il costo delle operazioni $O_i$ utilizziamo la seguente formula: 

$$ c( O_i ) = \text{Frequenza} \cdot w \cdot \left( \text{N. scritture} \cdot \alpha + \text{N. letture} \right)$$

Si assume la seguente tabella dei volumi

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{small}
		\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{ |X| X |X | }
			\hline
			\textbf{Concetto} & \textbf{Tipo} & \textbf{Volume} \\ \hline
			\texttt{Utilizzatore} & Entità & 90.000 \\ \hline
			\texttt{Ebook} & Entità & 100.000 \\ \hline
			R16 & Relazione & 500.000 \\ \hline
			
		\end{tabularx}
	\end{small}
	\caption{Tabella dei volumi}
\end{table}
In media, ogni e-book è stato letto 5 volte.

Si assume che l'implementazione della generalizzazione del \texttt{Libro} avvenga realizzando tre tabelle. Una per il \texttt{Libro}, una per il \texttt{LibroCartaceo} e una per l'\texttt{Ebook}. 


\subsection{Analisi dei costi senza assumere la ridondanza}
In questa sezione viene effettuato il calcolo dei costi delle operazioni della tabella \ref{table:ridondanza} senza assumere la ridondanza. 

\paragraph{Inserimento di un e-book}
Supponendo che gli autori del libro siano già presenti nel database, l'inserimento di un nuovo e-book richiede di effettuare le seguenti operazioni: 
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{small}
		\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{ |X| X |X | X |}
			\hline
			\textbf{Concetto} & \textbf{Costrutto} & \textbf{Accessi} & \textbf{Tipo} \\ \hline
			\texttt{Ebook} & Entità & 1 & W \\ \hline
			\texttt{Libro} & Entità & 1 & W \\ \hline
			
		\end{tabularx}
	\end{small}
	\caption{Tabella dei volumi}
\end{table}

Essendo che l'operazione viene effettuata 3 volte al mese, ed è interattiva, il costo è il seguente: 

$$ \begin{aligned}
	C(O_1) &= 3 \cdot 1 \cdot ( 2 \cdot \alpha  + 0)\\
	& = 3 \cdot (2 \cdot 2) \\ 
	& = 12
\end{aligned}$$

\paragraph{Rimozione di un e-book}
Supponendo che non sia necessario rimuovere l'autore dell'e-book e supponendo di non voler rimuovere l'elenco di visualizzazioni della scheda, la rimozione dell'e-book richiede di effettuare le seguenti operazioni: 
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{small}
		\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{ |X| X |X | X |}
			\hline
			\textbf{Concetto} & \textbf{Costrutto} & \textbf{Accessi} & \textbf{Tipo} \\ \hline
			\texttt{Ebook} & Entità & 1 & W \\ \hline
			\texttt{Libro} & Entità & 1 & W \\ \hline
			
		\end{tabularx}
	\end{small}
	\caption{Tabella dei volumi}
\end{table}

Essendo che l'operazione viene effettuata 3 volte al mese, ed è interattiva, il costo è il seguente: 

$$ \begin{aligned}
	C(O_2) &= 3 \cdot 1 \cdot ( 2 \cdot \alpha  + 0)\\
	& = 3 \cdot (2 \cdot 2) \\ 
	& = 12
\end{aligned}$$

\paragraph{Contare il numero di accessi}
Il conteggio degli accessi ad un e-book richiede di effettuare la seguente operazione:
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{small}
		\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{ |X| X |X | X |}
			\hline
			\textbf{Concetto} & \textbf{Costrutto} & \textbf{Accessi} & \textbf{Tipo} \\ \hline
			\texttt{R16} & Relazione & 5 & R \\ \hline
			
		\end{tabularx}
	\end{small}
	\caption{Tabella dei volumi}
\end{table}

Essendo che l'operazione viene effettuata 2 volte al mese, ed è interattiva, il costo è il seguente: 

$$ \begin{aligned}
	C(O_3) &= 2 \cdot 1 \cdot ( 0 \cdot \alpha  + 5)\\
	& = 2 \cdot 5 \\ 
	& = 10
\end{aligned}$$

\subsubsection{Analisi dei costi assumendo la ridondanza}
In questa sezione viene effettuato il calcolo dei costi delle operazioni della tabella \ref{table:ridondanza} assumendo la ridondanza. 

\paragraph{Inserimento di un e-book}
Il costo dell'operazione di inserimento non varia assumendo la ridondanza, dunque $C(O_1) = 12 $

\paragraph{Rimozione di un e-book}
Il costo dell'operazione di rimozione dell'e-book non varia assumendo la ridondanza, dunque $C(O_2) = 12 $

\paragraph{Contare il numero di accessi}
Il conteggio degli accessi ad un e-book, assumendo la ridondanza, richiede di effettuare la seguente operazione:
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{small}
		\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{ |X| X |X | X |}
			\hline
			\textbf{Concetto} & \textbf{Costrutto} & \textbf{Accessi} & \textbf{Tipo} \\ \hline
			\texttt{Ebook} & Entità & 1 & R \\ \hline
			
		\end{tabularx}
	\end{small}
	\caption{Tabella dei volumi}
\end{table}

Essendo che l'operazione viene effettuata 2 volte al mese, ed è interattiva, il costo è il seguente: 

$$ \begin{aligned}
	C(O_3) &= 2 \cdot 1 \cdot ( 0 \cdot \alpha  + 1)\\
	& = 2 \cdot 1 \\ 
	& = 2
\end{aligned}$$

In conclusione, il costo delle operazioni senza assumere la ridondanza è 
$$\begin{aligned}
C(S) &= C(O_1) + C(O_2) + C(O_3) \\
&= 12 + 12 + 10\\
&=34
\end{aligned}$$

Il costo assumendo la ridondanza è invece: 
$$\begin{aligned}
	C(S_R) &= C(O_1) + C(O_2) + C(O_3) \\
	&= 12 + 12 + 2 \\
	&=26
\end{aligned}$$	

Il costo delle operazioni senza la ridondanza è il 31\% più alto delle stesse operazioni assumendo la ridondanza.

Dal punto di vista dell'occupazione di memoria, supponendo che la memorizzazione di un intero avvenga in 4 byte

$$m(S) = X \text{ byte} \qquad m(S_R) = X + 100.000 \cdot  4 \text{ byte} = X + 400.000 \text{ byte}$$
$$\text{overhead} = m(S_R) - m(S) = 400.000 \text{ byte} = 0.4 \text{ MB}$$

La ridondanza produce quindi un vantaggio per quanto riguarda il costo delle operazioni, a fronte di un ridotto costo di memoria. Si ritiene opportuno mantenerla. 


